【財經評論】100呎樓賣400萬快成事實

現時樓價400萬元以下盤源早已買少見少，不少放盤一出，只要銀行可以承造九成按揭，即使單位面積細，圖則岩岩巉巉，不理是地點山旮旯，旋即都被市場吸納。普遍市民認為，早買早享受財富增值，總好過望住樓價升，購買力不斷貶值。然而造成今時今日市民「盲搶樓」，推高樓價的始作俑者是政府逼人越住越細。

政府辣招鎖死二手供應

自2010年政府為了打擊炒家，保護銀行體系避免過度按揭借貸，陸續推出各項辣招以來，樓價升逾九成。據中原按揭領先指數現為170.82，相比之下，2010年11月首次推出額外印花稅(SSD)之先為87.41，樓價至今累升逾95%。

就以SSD為例，買家最少持有物業3年，就算是過了3年，業主都不捨賣出物業，因為再買回來的物業又要等3年才可以賣出去，就算物業租金回報少於3厘，大部分業主都憧憬樓價只升不跌。再加上2016年的非首置15%印花稅，更將二手供應逼向絕路，有樓人士表示，「賣咗買唔番！」

辣招輕易令二手樓市流轉冰封，就算在3年的禁售期內賣出，業主也會將稅項轉嫁新買家，無疑創造另一個樓價新高。在二手冰封情況下，學誠哥話齋「現時買樓自住又供得起，買樓是沒問題。有不少自用買家願意以高價去接貨，當零星的成交創新高成為樓價新指標，難道同區業主會平賣？一宗又一宗業主持貨n年，沽出賺幾球的爆升成交，簡直輕而易舉。

擠牙膏式供應 難敵海量上車需求

2018年私人住宅落成量為22,493個，數字將會是14年新高，兼首次超過兩萬個水平。事實上現時香港的家庭住戶有254萬個，供應量根本不足家庭住戶總數的1%。

即是說，若每年有多於1%家庭想置業，就有機會把樓價推高。自從2014年推出新居屋以來，每次排隊交表人潮及超額申請人數逾百倍，多於1%家庭置業絕非難事。

將購買力推向發展商

每個週末或週日不少年輕夫婦、慈父慈母，一大清早就排隊抽籤等買新樓，抽中還開心過中六合彩。就算新樓呎價賣得貴，依然有價有市，買家心底很明白只有買新樓，才可以借到高成數按揭，甚至不需要做壓力測試。

政府政策鎖死了二手供應，同時又縱容發展商做埋銀行角色，推出各種代付印花稅、借高成數按揭，美其名是幫買家上車，實際是羊毛出自羊身上的高息吸血plan。

在自由社會，發展商可以借錢買樓，再肆無忌憚高開價賣，再配合擠牙膏式賣樓，製造萬人空巷熾熱氣氛。造成樓市只有越賣越貴的預期，二手業主當然會跟加，可能最後400萬元的樓有100呎，已經算是合理。

記者︰吳美茸

就快要住2000萬人，合理

每日百五件

呢個主因又唔講

岩岩開個港島香港仔新盤 400萬有成200呎

嘩好撚抵喎

20000一呎

跳樓價

應該取消辣招
等樓價炒得快啲，先可以一野爆落去

南津

細到賴屎